\section{Субтрактивный метод изготовления ПП} % (fold)
\label{sec:субтрактивный_метод_изготовления_пп}

% Субтрактивный метод:

% \begin{enumerate}
% 	\item заготовка фольгированного диэлектрика;
% 	\item получение контактной маски;
% 	\item травление фольги;
% 	\item снятие контактной маски;
% 	\item получение отверстий.
% \end{enumerate}

Субтрактивный метод наиболее освоен. 
В качестве исходного материала используются фольгированные изоляционные материалы. 
После переноса рисунка печатных проводников в виде стойкой к растворам травления пленки на фольгированную основу, незащищенные ею места химически стравливаются. 
Защитную пленку наносят методами фотолитографии, трафаретной, офсетной печати и т.п.

% Достоинства субтрактивного метода --- высокая производительность, низкая себестоимость. 

% Недостатки --- большой расход меди, боковое подтравливание печатных проводников, загрязнение окружающей среды из-за образования больших объемов отработанных травильных растворов.

В чистом виде химический субтрактивный метод реализуется при производстве некоторых видов однослойных печатных плат (ОПП), в которых отсутствует металлизация сквозных отверстий, а также как метод изготовления отдельных слоев многослойных печатных плат (МПП).

Вместо химического травления может использоваться механическое удаление фольги при помощи режущего инструмента (механическое оконтуривание проводников) и лазерное гравирование.

В первом случае скрайбирование ведется коническими фрезами.
Метод отличается коротким технологическим циклом изготовления, не создает экологических проблем, но ПП получаются дороже из-за большого расхода фрез и время изготовления более длительное.
В серийном производстве этот метод не используют.

Лазерное гравирование ведется ультрафиолетовыми лазерами, способными испарять медь фольги и минимально травмировать диэлектрическую подложку.
Этот метод высокопроизводителен, но мало используется из-за высокой стоимости оборудования.

Субтрактивный метод, в чистом виде, реализуется в производстве односторонних печатных плат, где присутствуют только процессы селективной защиты рисунка проводников и стравливания металла фольгированных диэлектриков с незащищенных мест.

Схема стандартного субтрактивного (химического) метода изготовления односторонних печатных плат:

\begin{itemize}
	\item вырубка заготовки;
	\item сверление отверстий;
	\item подготовка поверхности фольги (дезоксидация), устранение заусенцев;
	\item трафаретное нанесение кислотостойкой краски, закрывающей участки фольги, неподлежащие вытравливанию;
	\item травление открытых участков фольги;
	\item сушка платы;
	\item нанесение паяльной маски;
	\item горячее облуживание открытых монтажных участков припоем;
	\item нанесение маркировки;
	\item контроль.
\end{itemize}

К преимуществам данного метода изготовления печатных плат можно отнести возможность полной автоматизации процесса изготовления, высокую производительность, низкую себестоимость.

Среди недостатков --- низкая плотность компоновки связей, использование фольгированных материалов, наличие экологических проблем из-за образования больших объемов отработанных травильных растворов.

Вместо химического травления, изоляционные зазоры между проводниками можно формировать механическим удалением при помощи режущего инструмента.
Для изготовления односторонних печатных плат можно обойтись всего одним станком с ЧПУ, позволяющим по программе сверлить сквозные отверстия и скрайбировать зазоры.

Скрайбирование обычно ведется коническими фрезами с углом при вершине \SI{60}{\degree} или \SI{30}{\degree} (в ряде случаев --- менее \SI{18}{\degree}).
Для получения стабильной ширины контурной канавки необходимо строго контролировать глубину врезания фрезы в заготовку.
Неплоскостность подложки, неравномерный прижим заготовки к рабочему столу могут привести к разбросу ширины паза.
Именно поэтому сверлильно-фрезерные станки должны иметь специальные прижимные головки, принудительно выравнивающие заготовки плат в плоскость стола станка.

Метод отличается коротким технологическим циклом изготовления, не создает экологических проблем.
Он очень удобен для изготовления полноценных экспериментальных образцов монтажных подложек.
Но образцы плат получаются дороже (большой расход фрез), чем изготовленные химическим методом.
Поэтому и из-за большого ритма выпуска (плата изготавливается более, чем 4 часа) этот метод не годится для серийного производства.

Чтобы избежать необходимости химических процессов металлизации отверстий, при изготовлении печатных плат методами скрайбирования и фрезеровки используют примитивные методы соединения двух сторон --- проводной перемычкой, опаиваемой пустотелой заклёпкой или опресовываемой заклепкой.

При скрайбировании контура проводников фрезы неизбежно вспарывают стеклоткань диэлектрика, что повышает его восприимчивость к загрязнениям.
Поэтому такие платы требуют повышенного внимания к последующим процессам защиты поверхности от воздействия внешних сред паяльной маской или специальной пропиткой, не мешающей пайке, или лакировкой после монтажа.

По субтрактивной технологии рисунок проводников получается травлением медной фольги по защитному изображению в фоторезисте или металлорезисте.

\paragraph{Разновидности субтрактивной технологии} % (fold)
% \label{sub:разновидности_субтрактивной_технологии}

Применяются три разновидности субтрактивной технологии.

% \begin{figure}[ht]
% 		\begin{minipage}{0.3\linewidth}
% 		%\centering  % redundant
% 		\includegraphics[width=\textwidth]{img/m682d1902}
% 		\caption{caption1}
% 		\label{fig:figure1}
% 	\end{minipage}%
% 	\hfill% not: "\hspace{0.5cm}"
% 	\begin{minipage}{0.3\linewidth}
% 		%\centering  % redundant
% 		\includegraphics[width=\textwidth]{img/a126039}
% 		\caption{caption2}
% 		\label{fig:figure2}
% 	\end{minipage}%
% 	\hfill% not: "\hspace{0.5cm}"
% 	\begin{minipage}{0.3\linewidth}
% 		%\centering  % redundant
% 		\includegraphics[width=\textwidth]{img/6e672a89}
% 		\caption{caption3}
% 		\label{fig:figure3}
% 	\end{minipage}
% \end{figure}

Негативный процесс с использованием сухого пленочного фоторезиста (СПФ). 
Металлизация внутренних стенок отверстий не выполняется.
Заготовка --- фольгированный диэлектрик.
Методами фотолитографии с помощью сухого пленочного фоторезиста на поверхности фольги формируется защитная маска, представляющая собой изображение (рисунок) проводников. 
Затем открытые участки медной фольги подвергаются травлению, после чего фоторезист удаляется.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/m682d1902}
	\caption{Негативный процесс}
	% \label{fig:figure1}
\end{figure}

Позитивный процесс: создается проводящий рисунок двухсторонних слоев с межслойными металлизированными переходами (отверстиями).
Сухой пленочный фоторезист наслаивается на заготовки фольгированного диэлектрика, прошедшие операции сверления отверстий и предварительной (\SIrange{5}{7}{\micro\metre}) металлизации медью стенок отверстий и всей поверхности фольги.
В процессе фотолитографии СПФ защитный рельеф получают на местах поверхности металлизированной фольги, подлежащей последующему удалению травлением.
На участки, не защищенные СПФ, последовательно осаждаются медь и металлорезист (сплав олово-свинец), в том числе и на поверхность стенок отверстий.
После удаления маски СПФ незащищенные (более тонкие) слои меди вытравливаются.
Процесс более сложный, однако с его помощью удается получить металлизированные стенки отверстий.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/a126039}
	\caption{Позитивный процесс}
	% \label{fig:figure1}
\end{figure}

Тентинг-процесс.
Заготовка в виде фольгированного диэлектрика, формируются отверстия, проводится предварительная металлизация всей платы, включая внутренние стенки отверстий.
Затем наносится СПФ, который формирует маску во время фотолитографии в виде рисунка печатных проводников и образует завески --- тенты --- над металлизированными отверстиями, защищая их во время последующей операции травления свободных участков медной фольги.
Используются свойства СПФ  наслаиваться на сверленые подложки без попадания в отверстия и образовывать защитные слои над металлизированными отверстиями.
Применение тентинг-метода упрощает ТП изготовления ДПП с металлизированными отверстиями.
Однако необходимо обеспечить гарантированное запечатывание отверстий фоторезистом.
Кроме того, качество поверхности металла вокруг отверстий должно быть очень хорошим, без заусениц.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{img/6e672a89}
	\caption{Тентинг-процесс}
	% \label{fig:figure1}
\end{figure}

% subsection разновидности_субтрактивной_технологии (end)

У ДПП с двух или одной стороны находятся компоненты, но между слоями есть токопроводящие покрытия.
Различают ДПП общего применения и прецизионные, которые отличаются сложностью конструкции, разрешающей способностью и точностью элементов печатного рисунка, материалами, областью применения, стоимостью и др.

Материалы: СТАП (Стеклотекстолит теплостойкий фольгированный) и СТПА-5 (Стеклотекстолит теплостойкий, армированный алюминиевым протектором, фольга \SI{5}{\micro\metre}) применяют для изготовления ПП с повышенной плотностью печатного монтажа по полуаддитивной технологии. 
Толщина материала: СТАП --- \SIrange{0.5}{3}{\milli\metre}, СТПА-5 --- \SIrange{0.1}{2}{\milli\metre}.

\paragraph{Карта технологического процесса} % (fold)
% \label{sub:суб_технический_контроль}

\begin{enumerate}
	\item Входной контроль.
		Контроль внешнего вида.
		Применяются образец-свидетель, конструктивные, электрические и механические свойства.
	\item Получение заготовок.
		Резка листов на полосы, полосы --- на заготовки.
		Используются роликовые или гильотинные ножницы.
		Припуск заготовки составляет \SIrange{15}{20}{\milli\metre}.
		Он необходим для вырезания образцов-свидетелей и для формирования базовых отверстий.
	\item Получение базовых отверстий.
		Базовые отверстия необходимы для обеспечения точности совмещения элементов на операциях: получения рисунка, отверстий, нанесения защитной маски.
		Сверление либо пробивка вырубной штамповкой.
		При сверлении необходимо помнить, что материал --- слоистый пластик, который содержит: фольгу с ограниченной адгезией; смолу со свойством наволакивания; стеклоткань с абразивными свойствами.
		Оборудование для сверления --- высокоточное и высокоскоростное.
		Для обеспечения точности используют газостатические опоры.
		Инструмент --- твердосплавный, иногда бывает комбинированным.
	\item Подготовка поверхности фольги. 
		Поверхность фольги очищается от загрязнений (соли, жиры, оксиды) для обеспечения равномерных свойств.
		Технологии: комбинированная с механической обработкой; последовательная (отмывка в растворителе с применением ультразвука или плоской волны растворителя промывка в воде; удаление оксидов; промывка в проточной воде; сушка).
		\item Получение негативного защитного рисунка.
		Негативный рисунок защищает проводники и контактные площадки.
		Позитивный – пробельные участки.
		Фотоспособ основан на переносе изображения с фотооригинала на заготовку, на которую предварительно нанесен фотослой.
		Применяют фоторезисты – полимеры, изменяющие свои свойства при световом воздействии.
		Под действием светового излучения полимеры полимеризуются или растворяются.
		Существует большое количество марок фоторезистов, которые могут быть жидкими или пленочными. 
		Жидкие наносят разбрызгиванием или вытягиванием с последующим центрифугированием или сушкой по всей поверхности заготовки.
		\begin{itemize}
			\item Экспонирование: засветка через фотооригинал изображения с помощью источника УФ излучения.
				Заготовки и оригинал совмещаются по базовым отверстиям и вакуумируются, чем и достигается заданная точность.
			\item Проявление фоторезиста – удаление незасвеченных зон.
				Основано на воздействии органических растворителей.
			\item Сеткография: метод основан на выдавливании специальной краски через поры в сеточном материале, незащищенные рисунком, с помощью плоского инструмента (ракеля), за его двойной ход.
			Выдавленная краска или отпечатывается на заготовке или выдавливается в виде столбиков и, растекаясь, образует рисунок (бесконтактный способ).
			Размер металлической (бронзовая) или полимерной (нейлоновая) сетки до \SI{40}{\micro\metre} определяет точность рисунка.
			\item Cушка красок – операция удаления растворителей и полимеризации смол с температурой \SI{150}{\celsius} и температура определяется маркой краски.
		\end{itemize}
	\item Травление меди с пробельных участков.
		Осуществляется химическим методом с применением регенерируемых растворов.
		Качество процесса зависит от состава и концентрации растворов, температуры и времени процесса, использовании дополнительных факторов (перемешивание растворов, разбрызгивания, ультразвука и т.д.).
		После травления идет удаление продуктов реакции и сушка.
	\item Удаление защитного рисунка.
		Для красок используются растворители или плазменная очистка.
		Органический растворитель для позитивных фоторезистов и краски, растворы солей – для негативных.
	\item Нанесение защитной маски.
		Защитная маска – слой смолы или специальных красок, наносимый методом сектографии с последующей сушкой.
		Защитные маски решают задачи: защита поверхности ПП от термоударов при пайке, а защищаемые проводники – от окисления; экономия цветных металлов; повышение механической прочности и надежности ПП.
	\item Горячее лужение.
		Служит для защиты контактных площадок от окисления.
		Наносится сплав ``олово-свинец'' (ПОС-61, ПОСМ и др.).
		Методы: окунание ПП в расплав флюса, а затем в расплав припоя с последующем обдуванием.
		Флюс – соляной сплав, который: расплавляет оксидную пленку расплавленного припоя; снижает натяжение в пленке припоя.
		Слой припоя наносят методом погружения в нагретых флюс, что удалить оксидную пленку с поверхности заготовки.
		Само покрытие припоем осуществляется при температуре \SIrange{40}{50}{\celsius} градусов выше, чем температура его сплавления.
	\item Сверление отверстий.
		Осуществляется в зонах контактных площадок.
		Проблемы при сверлении: материал содержит несколько различных по свойствам слоев (медь, припой, стеклоткань, смола); ограниченная адгезия вследствие ограниченных площадей контактных площадок; требование высокой точности на длине ПП.
		Оборудование: прецизионные многошпиндельные автоматы с ЧПУ (от 1 до 7 шпинделей на газостатических опорах: это позволяет избежать радиальных вибраций.
	\item Обработка контура.
	\item Контроль.
\end{enumerate}

% subsection технический_контроль (end)

% section субтрактивный_метод_изготовления_пп (end)
\pagebreak
